\section{Aufgaben beim Entwurf eines Wissenbassierten Systems}

Es ist es wichtig, von Anfang an herauszufinden, welche Arten von Wissen es zu erwerben gilt und wie diese repräsentiert und gespeichert werden. Daneben muss auch entschieden werden, welche Inferenzmechanismen verwendet werden sollen.

Dann stellt sich die Frage, wie die Wissensbasis gefüllt werden soll. Dazu gibt es einfache Methoden, z. B. indem man einen Experten dazu bringt, sein Wissen mit einem Texteditor, einem Formular oder einem Mikrofon einzugeben. Es gibt aber auch komplexere Ansätze wie die Entwicklung einer Schnittstelle zur Umwandlung von Datenbankinhalten in ein Format, das von einem wissensbasierten System verarbeitet werden kann, oder die Extraktion neuen Wissens mit Hilfe künstlicher neuronaler Netze. 

\section{Vertiefung: The Bitter Lesson}

In diesem kurzen Essay von Richard Sutton, einem kanadischen Informatiker, diskutiert er den seiner Meinung nach größten Fehler der KI-Forschung der letzten 70 Jahre. Er argumentiert, dass die KI-Forschung durch einen zu starken Fokus auf die Verwendung von Ansätzen des ``menschlichen Wissens'' anstelle der Verwendung von Rechenleistung behindert wurde.

Als Beispiel verwies er auf das Jahr 1997, als Kasparov, Schachweltmeister, von einem Computer besiegt wurde, der Deep Search mit spezieller Hard- und Software verwendete, anstatt das menschliche Verständnis der besonderen Natur des Schachs zu nutzen. Diese Methode wurde von der Mehrheit der Computerschachforscher abgelehnt, die enttäuscht waren, dass das System keine Methoden verwendete, die auf menschlichem Input basierten, um zu gewinnen.

Ähnliche Situationen gab es bei der Entwicklung von Computer Go, Spracherkennung und Computer Vision. Dabei kamen zunächst solche Ansätze: die Besonderheiten des Spiels bei Go, die Kenntnis von Wörtern und Phänomenen für die Spracherkennung oder die Suche nach Kanten und Zylindern im Computer Vision. Am Ende wurde all dies jedoch zugunsten neuerer Methoden verworfen, die sich die rohe Rechenleistung zunutze machen, die aufgrund des Mooresschen Gesetzes zur Verfügung gestellt wurde.

Die bitteren Lehren laut Richard Sutton sind, dass die Leistungsfähigkeit von Allzweckmethoden, die mit zunehmender Rechenleistung weiter skalieren, nicht unterschätzt werden sollte und dass sich die KI-Forschung darauf konzentrieren sollte, KI-Agenten zu ermöglichen, herauszufinden, wie sie die Außenwelt verstehen können. und der KI keine bestimmte Denkweise aufzuzwingen.