\section{Einführung in die Planung}

\paragraph{Plan vs Planen}

Wenn es um Handlungsplanung geht, ist es wichtig, den Unterschied zwischen einem Plan und einer Planung zu kennen. Ein \textbf{Plan} ist eine Struktur, die Darstellungen von Aktionen und Zielen enthält, die verwendet werden, um über die Wirkung zukünftiger Aktionen zu urteilen und die zielgerichtete Ausführung von Aktionen zu beeinflussen. Das \textbf{Planen} ist die Generierung von Handlungsabläufen, die von einer gegebenen Situation ausgehen und zu einer gewünschten Zielsituation führen.

\paragraph{Arten von Plänen}

Planungsaufgaben sind oft komplexer Natur und erfordern die Verarbeitung unterschiedlichster Informationen. Es gibt im Allgemeinen drei Arten von Plänen, lineare Pläne, nichtlineare Pläne und hierarchisch strukturierte Pläne. Ein \textbf{linearer Plan} ist eine Abfolge von Handlungen, die befolgt werden können, um das Ziel zu erreichen. Ein \textbf{nichtlinearer Plan} ist eine Menge von Aktionen, die nur teilweise nach Ausführungszeit geordnet sind, da einige Aktionen parallel ausgeführt werden können. Ein \textbf{hierarchisch strukturierter Plan} ist ein Plan, der aus Teilplänen besteht.

\paragraph{Spezifikation einer Planungsaufgabe}

Zur Bearbeitung einer Planungsaufgabe mit einem Computer werden eine geeignete Sprache zur Definition der Aufgabe und ein Planungsalgorithmus zur Lösung der Aufgabe benötigt. Die Sprache muss in der Lage sein, die Domäne der Aufgabe, diesen Zustand des Suchraums und die erlaubten Aktionen zu definieren. Was den Algorithmus anbelangt, so bestehen die beiden Implementierungsmethoden darin, ein allgemeines Verfahren zu verwenden, z. B. eine Suche mit Backtracking, oder einen für die Aufgabe spezifischeren Prozess zu verwenden (der normalerweise effizienter ist).