\section{Einführung in unsicheres Wissen}

Die meisten Äußerungen unsicheren Wissens sind auf unvollständiges Wissen oder Zufälligkeit zurückzuführen. Dieses unvollständige Wissen hat paar mögliceh Quellen: Ein Ausdruck kann sich auf ein zukünftiges Ereignis beziehen, aufgrund von Leistungseinschränkungen auf Schätzungen beruhen oder aus einer unvollständigen Modellierung eines Kontexts in einer Domäne gefolgert werden, was alles zu Unsicherheit führen kann.

Unsicherheit lässt sich nicht mit klassischen Logik (wie Aussagenlogik oder PL1, etc) oder mit klassischen Wenn-dann-Regeln formulieren. Dies wirft natürlich die Frage auf, wie wir Unsicherheit beschreiben und für Schlussfolgerungen und Inferenzen nutzen können?

\paragraph{Modellierung von unsicherem Wissen}

Die Modellierung unsicheren Wissens kann auf verschiedene Arten erfolgen. Ein Ansatz besteht darin, Ausdrücken Wahrscheinlichkeiten zuzuweisen und diese Wahrscheinlichkeiten zu verwenden, wenn Schlussfolgerungen gezogen werden. Ein Ansatz besteht darin, Ausdrücken Wahrscheinlichkeiten zuzuweisen und diese \textbf{Wahrscheinlichkeiten} zu verwenden, wenn Schlussfolgerungen gezogen werden. Ein anderer Ansatz wäre die Zuweisung von \textbf{``Sicherheitswerte''}, um auszudrücken, wie sicher man sich einer bestimmten Fakt oder Regel ist. Schließlich kann Unsicherheit auch unter Verwendung \textbf{nicht monotoner Schließen} und \textbf{Default-Logik} modelliert werden, was bedeutet, bestimmte ``Defaults'' anzunehmen, die später widerrufen werden können.