\section{Problemlösung mit KI}

\subsection{Schritte um Probleme zu lösen}

\begin{enumerate}
    \item Zielformulierung:
    \begin{itemize}
        \item Soweit möglich, Plausibilitäts-Check dabei durchführen: Ist das Ziel machbar?
        \item \textbf{Beispiel:} Hans will von A nach B, kennt aber den Weg nicht.
    \end{itemize}
    \item Problemformulierung
    \begin{itemize}
        \item Ausgangssituation formulieren.
        \item feststellen welche Operationen möglich sind (z.B Spielregeln).
        \item \textbf{Beispiel:} Durch ausführen von Fahr-Aktionen von A über verbundene Nachbarorte nach B kommen. Mögliche Operationen wären: in die benachbarten Städte zu fahren.
    \end{itemize}
    \item Konstruktion einer Lösung
    \begin{itemize}
        \item bewerte Güte einer Lösung
        \item wähle effektiven Lösungsweg
        \item \textbf{Beispiel:} Ein möglicher Weg zur Lösung des Problems wäre die Erstellung eines Suchbaums.
    \end{itemize}
    \item Ausführung
    \begin{itemize}
        \item Läuft alles wie geplant?
    \end{itemize}
\end{enumerate}

\subsection{Performanzmaß berechnen}

\begin{itemize}
    \item Oft gibt es mehrere zulässige Lösungswege zu einem Probleme
    \item Wie findet man die optimalste Lösung?
    \item Zur Bewertung der \textbf{Güte} einer Lösung berechnet man die Gesamtkosten
\end{itemize}

\[Gesamtkosten=Suchkosten + Pfadkosten\]

\begin{itemize}
    \item Es ist oft schwierig, die Güte einer Lösung zu verrechnen, da es oft viele mögliche Aspekte gibt, die beobachtet und gemessen werden können.
    \item Manchmal ist es besser, die weniger optimale Lösung zu wählen, die schneller berechnet werden kann: Genauere Planung kann mehr Zeit kosten als sie erspart!
\end{itemize}